\section{引言}

多视图几何重建旨在从多张图像中恢复场景的三维结构与相机参数，是三维视觉、机器人感知与数字内容重建中的基础问题。传统方法通常遵循“特征提取与匹配、相机注册、三角化与光束法平差”的经典管线，其中 Bundle Adjustment 被视为保证全局一致性的关键环节\cite{triggs2000bundle,schoenberger2016colmap}。然而，这一管线高度依赖手工设计的特征与多阶段优化，面对弱纹理、遮挡、宽基线与大规模图像集合时，往往在鲁棒性、效率与泛化性上面临明显瓶颈\cite{wang2021deep2view,wang2024vggsfm}。

近五年，多视图几何重建逐步出现“学习化”趋势：研究者不再仅将深度网络作为传统流程的局部替代模块，而是尝试让网络直接参与几何对应、相机估计、全局优化乃至统一几何属性预测\cite{bhalgat2023lighttouch,karaev2024cotracker,wang2025vggt}。在这一演进过程中，学习方法的核心价值主要体现在三个方面：其一，利用强表征能力提高跨视角对应的鲁棒性；其二，通过可微模块将传统几何约束纳入端到端训练；其三，进一步以统一前馈模型压缩或替代复杂的后端优化过程\cite{wang2024vggsfm,wang2025vggt}。

在众多研究团队中，Oxford Visual Geometry Group（VGG）围绕这一主题形成了较为清晰且连续的研究主线。其工作并非对传统几何的简单替代，而是强调将多视图几何的结构性约束、对应关系与优化逻辑逐步转移到学习框架内部。从早期强调几何先验与任务设定的工作\cite{wu2020unsup3d,wang2021deep2view}，到关注点轨迹与跨视角关系建模的 CoTracker 系列\cite{karaev2024cotracker,karaev2025cotracker3}，再到将结构恢复系统整体可微化的 VGGSfM\cite{wang2024vggsfm}以及面向统一几何属性预测的 VGGT\cite{wang2025vggt}，VGG 团队的成果较完整地呈现了多视图几何重建“学习化”的方法演进。

基于课程要求，本文选择“多视图几何重建中的学习方法”作为明确研究主题，以 VGG 团队为代表案例展开综述。全文将重点回答以下问题：多视图几何重建的经典问题与瓶颈是什么；学习方法主要改造了传统管线中的哪些环节；VGG 团队的代表性工作之间形成了怎样的递进关系；以及这一研究主线对未来三维视觉方法发展意味着什么。

\subsection{研究背景与意义}

多视图几何重建广泛应用于自动驾驶、AR/VR、机器人导航、文化遗产数字化与三维内容生成等场景。相较依赖激光雷达或深度相机的主动感知方案，仅依赖普通 RGB 图像的方案具有设备廉价、部署灵活、成像分辨率高等优点，因此长期以来都是计算机视觉的重要研究方向\cite{schoenberger2016colmap,reizenstein2021co3d}。然而，图像到三维的恢复本质上是病态问题，必须借助跨视角几何约束、匹配一致性与全局优化，才能得到可信的相机与结构估计。

从应用层面看，多视图几何重建并不只是一个传统视觉任务，而是连接二维感知与三维世界理解的基础桥梁。在自动驾驶与机器人系统中，场景几何决定了障碍物定位、路径规划和交互安全；在 AR/VR 中，几何重建又直接关系到虚实对齐、遮挡关系与真实感渲染；在数字文化遗产保护与工业检测场景中，稳定而高精度的三维恢复则决定了后续建模、存档与测量分析的质量。因此，如何让仅依赖图像的三维重建方法变得更稳健、更高效、更易泛化，具有明确的工程价值与学术价值。

同时，该方向之所以长期具有研究吸引力，还在于它天然处于“物理规律”与“数据驱动学习”之间的交汇点。一方面，多视图几何由投影模型、相对运动和重投影误差等明确数学结构决定；另一方面，真实世界中的纹理缺失、反射、遮挡与动态变化，又使得纯解析方法难以覆盖全部复杂情形。也正是在这一张力下，学习方法才逐渐成为推动该方向继续发展的关键力量。

\subsection{核心关注点与研究难点}

该方向当前的核心难点主要包括：跨视角对应的不稳定性、增量式管线的误差累积、复杂场景下的泛化能力不足，以及大规模场景下优化成本过高等\cite{wang2021deep2view,karaev2024cotracker,wang2024vggsfm}。因此，如何在保持几何一致性的同时提高学习模型的表达能力与推理效率，构成了近年多视图几何重建研究的关键问题。

进一步细分，这些难点实际上对应多视图几何管线中的三个关键环节。第一是观测层，即如何从图像中获得高质量、可长期保持一致的对应关系；第二是求解层，即如何在相机恢复、三角化与全局优化阶段维持数值稳定与几何可解释性；第三是表示层，即如何让模型输出的几何结果既便于重建本身，也能够服务于深度估计、跟踪、视图合成和动态场景理解等下游任务。VGG 团队近五年的工作，恰恰可以被理解为分别围绕这三个环节逐步展开。

此外，近两年该方向又新增了一类重要问题，即统一性问题。过去多视图几何系统更倾向于“一个模块做一件事”，而当前越来越多方法开始尝试让同一模型同时处理相机参数、深度、点图和轨迹等多种属性\cite{wang2025vggt,wang2024dust3r,mast3r2024}。这意味着研究目标已经从“单模块精度提升”逐步转向“统一场景几何表示的构建”，这也是本文在综述中将 VGGSfM 和 VGGT 视为关键节点的重要原因。

\subsection{选择 VGG 团队作为综述对象的原因}

VGG 团队在该方向的工作具有三个适合作为综述案例的特征。第一，其研究主题高度集中，长期围绕几何先验、跨视角对应、SfM 系统学习化与统一几何表示展开。第二，其代表论文之间存在明显的递进关系，适合从“问题链条”而非“论文堆砌”角度组织综述。第三，其工作发表在 CVPR、ICCV、ECCV 等高水平会议，并普遍提供论文、项目页或代码，便于基于一级来源进行核实与写作\cite{bhalgat2023lighttouch,wang2024vggsfm,wang2025vggt}。

更重要的是，VGG 团队的方法路径具有较强的代表性和可分析性。与某些仅在单一任务或单一模型上取得突破的研究不同，VGG 团队的工作覆盖了数据、表征、几何求解与统一预测等多个层面，因而能够较完整地反映当前多视图几何重建学习化的总体趋势。与此同时，这条研究主线又保持了足够清晰的边界，使本文可以围绕“多视图几何重建中的学习方法”这一明确主题展开，而不会滑向泛泛的“某团队视觉研究综述”。
