\section{几何对应学习与表征增强}

\subsection{几何先验如何进入 Transformer}

在多视图几何重建中，对应关系始终是最基础的输入信号。VGG 团队在这一问题上的一个关键思路，是将几何规律提前编码到表征学习过程中，而不是仅在后端优化阶段使用几何约束。\textit{A Light Touch Approach to Teaching Transformers Multi-View Geometry} 正是这一思路的代表\cite{bhalgat2023lighttouch}。该工作并不直接求解完整三维结构，而是研究如何通过极线几何去约束 Transformer 的跨视角注意力分布，使其更容易学习合理的跨图像关系。

这一思路的重要意义在于，它把几何从“解码时的硬约束”转化为“训练时的归纳偏置”。相比直接依赖大规模数据让模型自行发现几何结构，这种做法更符合多视图几何问题本身的物理规律，也为后续将 Transformer 用于更复杂的几何任务提供了方法启发\cite{wang2025vggt}。

从方法史角度看，这一工作之所以重要，是因为它回应了视觉 Transformer 在几何任务中最核心的质疑之一：如果注意力机制天然更擅长语义关系建模，那么它能否同样遵守极线几何、相对视角与投影结构这些严格的空间约束。Light Touch 给出的答案是肯定的，但前提是需要通过合适的训练方式显式引导模型。也就是说，Transformer 并不自动具备几何意识，几何先验仍然需要以恰当形式进入学习过程。

\subsection{从成对匹配到点轨迹建模}

传统 SfM 更擅长处理成对匹配，再通过链接策略拼接成多视图轨迹。但在弱纹理、遮挡、长时序或视角变化较大时，这种做法容易引入链式误差。VGG 团队随后将研究重点推进到点轨迹学习，试图直接从视频或多帧图像中学习更稳定的时空对应表达。

\textit{DynamicStereo: Consistent Dynamic Depth From Stereo Videos} 关注动态场景中的深度一致性问题，说明了仅靠逐帧估计往往难以获得时间稳定的几何结果，因此需要显式建模时间维度上的几何关系\cite{karaev2023dynamicstereo}。这一工作虽然面向动态深度估计，但其核心价值在于强调“对应关系并非静态成对关系，而是时空一致性问题”。

在这一基础上，\textit{CoTracker: It is Better to Track Together} 进一步提出联合点追踪思想\cite{karaev2024cotracker}。与将每个点独立处理的追踪器不同，CoTracker 通过共享上下文、联合建模大量点轨迹，使模型能够更好地处理遮挡、出画与长时段追踪。对于多视图几何重建而言，这种轨迹形式具有重要意义，因为它提供了比传统稀疏匹配更稳定、更密集、更适合后续几何求解的观测基础。

这一变化实质上改变了多视图几何中“观测”的定义。经典 SfM 中的观测往往表现为若干离散关键点在不同图像中的局部对应，而 CoTracker 这类方法则把观测提升为具有时空连续性的轨迹片段。轨迹不仅编码了点在多帧中的位置变化，还隐含携带了可见性、局部运动一致性与上下文约束等信息。对于后续相机恢复和全局优化而言，这种观测显然比脆弱的成对匹配更适合支撑复杂场景下的学习化几何系统。

\subsection{CoTracker3 与真实视频监督}

\textit{CoTracker3: Simpler and Better Point Tracking by Pseudo-Labelling Real Videos} 延续了轨迹建模思路，但重点转向如何更有效地利用真实视频数据\cite{karaev2025cotracker3}。该工作通过伪标签机制减少人工标注依赖，强化了模型在真实场景中的可迁移性与训练效率。对本文主题而言，其价值不只体现在追踪性能提升上，更在于说明高质量对应学习正在从“算法模块”变成“多视图几何系统的通用基础设施”。

这一点尤其值得在综述中强调，因为它揭示了学习方法进入多视图几何后的一个常见规律：真正有长期影响力的模块，往往不是针对某个狭窄 benchmark 调整出来的专用技巧，而是能够反复服务于多个后续任务的中间表示。CoTracker3 的意义就在于，它使点轨迹从“视觉跟踪问题的输出”转化成了“多视图几何、动态场景理解与统一几何建模的共享输入”。

与此相呼应，\textit{SHIC: Shape-Image Correspondences with no Keypoint Supervision} 虽然不直接面向多视图 SfM，但也体现了 VGG 团队在“对应关系学习”上的另一条相关支线\cite{shtedritski2024shic}。该工作试图在缺乏关键点人工标注的情况下学习图像到模板形状的对应关系，说明几何对应的监督来源正在发生变化：过去依赖人工关键点或显式几何标注，而现在更多借助基础模型、模板渲染与弱监督信号构造可迁移的监督。这一变化与 CoTracker3 使用真实视频伪标签强化轨迹学习的思路在方法论上是一致的，即高质量对应不一定必须来自昂贵标注，也可以由更大规模、更弱形式但更可迁移的监督产生。

\subsection{从对应学习到统一几何表征的过渡}

如果说 Light Touch 解决的是“如何让表征更具几何意识”，CoTracker 系列解决的则是“如何让观测本身更稳定、更连续”。这两者结合起来，为后续研究提供了一个自然过渡：当跨视角注意力已经能够学习几何规律、而点轨迹又能够提供更高质量的观测时，系统接下来就不再局限于局部匹配优化，而可以尝试直接重构整个结构恢复管线。这也正是 VGGSfM 得以成立的前提。

因此，本阶段工作在整条研究主线中的真正价值，不只是改善对应精度，更是为“系统级几何学习化”准备输入基础和方法前提。没有这一阶段对几何先验、轨迹建模和弱监督对应学习的打磨，后续可微 SfM 与统一前馈预测很难稳定成立。

\subsection{本阶段工作的主线作用}

从 Light Touch 到 CoTracker 系列，VGG 团队并未急于直接构建统一的三维重建模型，而是优先解决几何系统中最基础、最脆弱的输入问题：如何获得稳定可信的跨视角关系。这一阶段的研究成果为后续 VGGSfM 的全局相机恢复和可微优化提供了更强的底层观测，也解释了为何 VGG 团队的方法主线具有明显的递进性，而非彼此割裂的独立尝试。

总结来看，几何对应学习阶段的研究贡献主要体现在三个方面。第一，把几何先验从后处理约束前移到表征学习本身。第二，把离散匹配提升为连续轨迹，从而提高观测质量。第三，把对应学习的结果做成可迁移的通用模块，而不是一次性服务于某个单独任务。正因为具备这三点特征，这一阶段才成为 VGG 团队后续系统级方法的重要支点。

如果从更宽的领域视角来评价，这一阶段也是多视图几何重建开始接近“基础表示”思维的时刻。过去研究更关心某个具体任务上的局部精度提升，而 Light Touch、CoTracker3 乃至 SHIC 这类工作则开始追问：是否能够先学到一种足够稳健的几何关系表示，再将其迁移到相机恢复、深度估计、形状对应和动态理解等不同任务中。对课程综述而言，这一点非常重要，因为它能够帮助读者理解后续 VGGSfM 与 VGGT 为什么不只是更大的模型，而是建立在新的表示观之上。
