\section{可微几何优化与端到端 SfM}

\subsection{从模块增强到系统级重构}

如果说对应学习解决的是前端观测质量问题，那么可微 SfM 则进一步触及传统多视图几何的核心系统结构。过去许多深度学习方法只替换匹配、深度或位姿初始化等局部模块，而后端仍沿用不可微的经典优化器。这使得系统难以真正实现端到端学习，也限制了最终误差对前端表征的反馈能力\cite{wang2021deep2view}。

\textit{VGGSfM: Visual Geometry Grounded Deep Structure From Motion} 在这方面迈出关键一步\cite{wang2024vggsfm}。该工作将深度点轨迹、相机恢复、三角化和 Bundle Adjustment 组织到同一可微框架中，使传统 SfM 系统中的多个关键环节能够在统一目标下训练。与仅对某个部件做学习增强的方案相比，VGGSfM 更接近对整个结构恢复问题的“系统级重构”。

\subsection{VGGSfM 的核心思想}

VGGSfM 的一个重要特点是同时强调“几何 grounded”与“深度学习驱动”。其输入不再是传统关键点匹配链，而是由点轨迹提供的更稳定观测；其相机恢复不是增量式逐步注册，而是尝试同步估计全部相机；其三维点优化则通过可微的 BA 层来完成\cite{wang2024vggsfm}。这意味着模型不仅在前端表征上使用学习方法，也在后端优化层面尽量保留传统几何问题的可解释形式。

从研究主线角度看，VGGSfM 是 VGG 团队从“增强几何管线”走向“重构几何管线”的转折点。一方面，它延续了前一阶段对轨迹、匹配和几何约束的重视；另一方面，它通过可微化方式将原本分离的多个模块组织到统一训练框架中，为进一步走向前馈式统一几何预测创造了条件。

更具体地看，VGGSfM 的方法贡献可以概括为三个层次。第一，它改变了传统 SfM 依赖稀疏关键点链条的观测形式，以更加密集且时间一致的点轨迹作为输入。第二，它改变了传统系统的求解方式，不再只依赖局部增量式注册，而是更强调全局相机恢复与统一优化。第三，它改变了训练信号的流动方式，使最终重投影误差能够反向影响前端特征与轨迹估计，从而形成完整闭环\cite{wang2024vggsfm,karaev2024cotracker}。这三点共同表明，VGGSfM 并不是把经典算法照搬进神经网络，而是把经典多视图几何重新组织成可学习系统。

\subsection{VGGSfM 在研究脉络中的关键作用}

从本文的综述主题来看，VGGSfM 的重要性不只在于性能提升，更在于它提供了一个中间范式：既不同于完全基于手工规则和不可微优化的经典系统，也不同于试图直接一步输出几何结果的黑盒前馈模型。它保留了多视图几何的求解结构，同时让学习方法真正参与全局误差最小化过程。因此，VGGSfM 可以被看作 VGG 团队研究主线中的“枢纽工作”。

这一点体现在两个方面。其一，向前看，VGGSfM 直接吸收了 Light Touch 与 CoTracker 系列在几何先验和点轨迹学习方面的成果，使这些前端表征不再只是局部增强模块，而成为整个结构恢复系统的组成部分。其二，向后看，VGGSfM 也为 VGGT 提供了重要对照基线：如果已经能够把优化层纳入可微框架，那么下一步自然会追问，能否进一步在推理阶段减少甚至移除显式优化，从而实现统一前馈预测\cite{wang2025vggt}。

因此，从研究脉络上看，VGGSfM 与前后工作的关系并不是简单的“又一个新系统”。相对于前一阶段，它是一次系统级收束，把先前分散在先验、轨迹和对应学习中的成果集中到同一求解框架中；相对于后一阶段，它又是一块必要跳板，因为只有当“学习如何参与全局几何优化”这一问题被较完整回答后，研究者才有条件进一步讨论“哪些优化环节还可以继续被前馈模型吸收”。正是在这个意义上，VGGSfM 才具有典型的“承上启下”作用。

\subsection{与传统 SfM 及同类方法的关系}

相较于 COLMAP 等传统系统，VGGSfM 的优势主要在于能够借助学习表征改善鲁棒性，并通过统一训练强化全局一致性\cite{schoenberger2016colmap,wang2024vggsfm}。相较于只在前端使用深度特征、后端仍完全依赖传统不可微求解器的混合方案，VGGSfM 则体现出更强的系统整合能力。

不过，VGGSfM 仍然保留了优化层，说明这一阶段的重点仍是“让几何优化可学习”，而非完全放弃优化。这一点在研究路径上十分关键：它既保留了传统几何的确定性和解释性，也暴露出后续研究进一步追求效率与统一性的方向，即能否在不依赖复杂测试时优化的前提下，直接输出关键三维属性。

如果从课程报告强调的“综合优劣分析”角度来评价，VGGSfM 的代表性恰好在于它把这一阶段的优势与代价同时暴露了出来。一方面，可微 BA 使系统仍然能够显式利用重投影误差和全局几何约束，因此在一致性、可解释性和系统闭环性上明显强于纯黑盒回归；另一方面，测试时仍然需要执行结构恢复与优化，也意味着推理时延、系统复杂度和工程成本并没有被根本消除。也正因为这种“精度更强但代价仍高”的张力，VGGSfM 才会自然引出下一阶段的问题：既然系统级学习化已经可行，能否进一步把测试时代价较高的部分压缩进统一前馈模型内部。

\subsection{本阶段的小结}

总体而言，可微几何优化阶段意味着学习方法开始从“辅助几何”转向“重构几何系统本身”。如果前一阶段的主要任务是提供更好的对应关系，那么这一阶段的主要任务则是重新定义多视图几何系统内部各模块之间的信息流和误差流。VGGSfM 因而成为整条研究主线中承上启下的一环：它既总结了先前关于几何对应学习的成果，也为下一阶段统一前馈式几何预测提供了结构性基础。
